\chapter{Experimentación y resultados}\label{Capitulo5}
Este capítulo expone la metodología seguida, los resultados obtenidos y el análisis de estos para cumplir 
con los objetivos del estudio. El cual es determinar el algoritmo más adecuado en los diferentes países. 
Para ello se hace uso de las funciones desarrolladas en el capítulo \ref{Capitulo4}.

La estructura del capítulo sigue la metodología seguida para la obtención de los resultados. A su vez, 
se van exponiendo de forma paralela los resultados de España y de Chile.

	\section{Selección del número de grupos}\label{seleccion_grupos}
	Antes de poder proceder al agrupamiento de las contratas y obtener los parámetros que definen la calidad
	de la solución, es necesario conocer el número de grupos más adecuado para ello.
	
	Este número no es del todo arbitrario porque también depende de las necesidades del cliente. Es decir, no cualquier
	número es válido, ya que un solo grupo (almacén) o un número muy elevado de grupos no tendría sentido. 
	En definitiva, 
	los resultados deben adaptarse a las necesidades del cliente, que conoce o intuye de antemano un intervalo
	no muy amplio de cuantos almacenes puede necesitar.
	
	Este número se obtiene mediante el gráfico de Elbow (sección \ref{Elbow}). Para ello, se siguen las siguientes
	premisas:
		
		 \begin{itemize}
		 	\item Se utilizan los sets de datos normalizados de cada país. Estos son los más representativos
		 	del problema real.
		 	\item Se utiliza el escenario neutro de demanda en el caso de España. Para Chile se utilizan 
		 	únicamente las coordenadas geográficas de las contratas normalizadas.
		 	\item Se utiliza un intervalo de grupos. El número de grupos inicial es uno, $k_0= 1$ y el final es ocho, $k_n = 8$. Un intervalo amplio donde
		 	se consigue que la reducción del SSW sea prácticamente mínima en números altos.
		 \end{itemize}
	 
	 A partir de estas, se establece para cada país y algoritmo aquellos números de grupos más eficientes. 
	 Además, se pueden hacer los primeros descartes. Estos se realizan en función de la calidad de los resultados iniciales. 
	 Dicha calidad se mide por el ratio descrito en la sección \ref{ratio}.
	 
	 \subsubsection{España}
	 En el caso de la geografía española peninsular en un escenario neutro, los algoritmos K-medias, 
	 método de Ward y BIRCH, presentan los siguientes gráficos de Elbow:
	 
	 \begin{figure}[H]
	 	\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
	 		\centering
	 		\includegraphics[width=7.5cm]{img/1kmeans}
	 		\caption{Gráfico de Elbow K-medias en España en escenario neutro}
	 	\end{minipage}
	 	\hspace{0.5cm}
	 	\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
	 		\centering
	 		\includegraphics[width=7.5cm]{img/1ward}
	 		\caption{Gráfico de Elbow Ward en España en escenario neutro}
	 	\end{minipage}
	 \end{figure}
	 
	 \begin{figure}[H]
	 	\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
	 		\centering
		 		\includegraphics[width=7.5cm]{img/1birch}
				\caption{Gráfico de Elbow BIRCH en España en escenario neutro}
	 	\end{minipage}
	 	\hspace{0.5cm}
	 	\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
	 			\centering
		 		\includegraphics[width=7.5cm]{img/1single}
				\caption{Gráfico de Elbow Enlace simple en España en escenario neutro}
	 	\end{minipage}
	 \end{figure}
 	
 	A partir de estos gráficos, se observa que el número más adecuado es 3.
 	Este comportamiento se observa claramente en los algoritmos K-medias y Ward.
	Esto se debe a un mayor salto en los valores del SSW. Sin embargo, también resulta
	interesante el número tres, donde se produce un salto importante.  Además, en el caso de BIRCH, también se puede considerar interesante
	la elección de cuatro grupos. El método simple no logra alcanzar los valores de los demás
	métodos hasta el número ocho.
	
	Se observa homogeneidad en cuanto a los números más interesantes, siendo estos dos, tres y cuatro.
	Además, las necesidades del cliente, junto a su experiencia y previsiones, indican, precisamente, 
	que el número de almacenes más apropiado es de entre dos y cuatro.
 
 	Se representa, para cada algoritmo, el ratio obtenido para dos, tres y cuatro grupos. Este estudio sirve
 	para realizar los primeros descartes de algoritmos por su falta de calidad.
 
		 \begin{table}[H]
		 	\begin{center}
		 		\begin{tabular}{|l|c|c|}
		 			\hline
		 			\rowcolor{colSubsec!85!}
		 			\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}Número de grupos} & \textbf{\color{white}Ratio} \\
		 			\hline \hline
		 			K-medias & 2 & 0.609 \\ \hline
		 			Enlace simple & 2 & \cellcolor{yellow}0.027 \\ \hline		 			
		 			Enlace completo & 2 & \cellcolor{yellow}0.054 \\ \hline
		 			Enlace promedio & 2 & 0.390 \\ \hline
		 			Método Ward & 2 & 0.586 \\ \hline
		 			BIRCH & 2 & 0.542 \\ \hline
		 			EM & 2 & 0.586 \\ \hline \hline
		 			K-medias & 3 & 0.819 \\ \hline
					Enlace simple & 3 & \cellcolor{yellow}0.411 \\ \hline		 			
					Enlace completo & 3 & 0.703 \\ \hline
					Enlace promedio & 3 & 0.805 \\ \hline
					Método Ward & 3 & 0.809 \\ \hline
					BIRCH & 3 & 0.703 \\ \hline
					EM & 3 & 0.805 \\ \hline \hline
		 			K-medias & 4 & 0.877 \\ \hline
					Enlace simple & 4 & \cellcolor{yellow}0.434 \\ \hline		 			
					Enlace completo & 4 & 0.871 \\ \hline
					Enlace promedio & 4 & 0.871 \\ \hline
					Método Ward & 4 & 0.869 \\ \hline
					BIRCH & 4 & 0.871 \\ \hline
					EM & 4 & 0.862 \\ \hline 
		 		\end{tabular}
		 		\caption{Tabla del ratio en España en escenario neutro}
		 		\label{tabla1}
		 	\end{center}
		 \end{table}
	 
	 La tabla \ref{tabla1} muestra que algunos algoritmos de tipo jerárquico presentan un ratio
	 muy pobre antes números de grupos bajos. Sin embargo, el resto de algoritmos presentan
	 resultados muy homogéneos. Entre ellos destaca K-medias, cuyos resultados son siempre los
	 mejores.
	 
	 Esto hace que el método de enlace simple sea descartado por sus pobres resultados en los
	 tres supuestos. Además, la
	 necesidad de un gran número de grupos para llegar a valores correctos va en contra de las necesidades 
	 del cliente. De igual manera, el enlace
	 completo presenta un resultado muy deficiente en los números de grupos dos y tres. Además, el enlace
	 promedio presentan un ratio muy pobre en dos. Sin embargo, estos dos últimos alcanzan valores homogéneos
	 con el resto de algoritmos cuando el número de grupos es más elevado. Por lo que estos algoritmos son descartados
	 debido a las necesidades del cliente, que necesita de números de grupos más reducidos.
	 
	 De este modo, en la siguiente sección se realiza un análisis de sensibilidad para los casos
	 dos, tres y cuatro de los algoritmos K-medias, método Ward, BIRCH y EM.
 
	 \subsubsection{Chile}
	 En el caso de la geografía chilena sin outliers y sin datos de demanda, los gráficos de Elbow son
	 muy similares, a excepción del enlace simple, que de nuevo presenta resultados poco interesantes. 
	 Los algoritmos K-medias, BIRCH, enlace simple y EM presentan los siguientes gráficos de Elbow:
	 
	 \begin{figure}[H]
	 	\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
	 		\centering
	 		\includegraphics[width=7.5cm]{img/2kmeans}
	 		\caption{Gráfico de Elbow K-medias en Chile}
	 	\end{minipage}
	 	\hspace{0.5cm}
	 	\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
	 		\centering
	 		\includegraphics[width=7.5cm]{img/2birch}
	 		\caption{Gráfico de Elbow BIRCH en Chile}
	 	\end{minipage}
	 \end{figure}
 	 \begin{figure}[H]
 	\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
 		\centering
 		\includegraphics[width=7.5cm]{img/2em}
 		\caption{Gráfico de Elbow EM en Chile}
 	\end{minipage}
 	\hspace{0.5cm}
 	\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7.5cm]{img/2single}
		\caption{Gráfico de Elbow Enlace simple en Chile}
 	\end{minipage}
 \end{figure}


	 	En los cuatro gráficos la mayor reducción se presenta cuando el número de grupos es dos. Esto ocurre en la mayoría
	 	de los algoritmos, cuyo gráfico es similar al de K-medias. Sin embargo,
	 	en el caso de enlace simple, este salto no se produce hasta los cinco grupos. Es en este momento
	 	cuando el algoritmo se asemeja a los valores 
	 	del resto. A pesar de estar al mismo nivel cuando el número es dos. Además, el algoritmo EM presenta
	 	un salto menor entre uno y dos.
	 		 	
	 	Por lo general, el número más adecuado es dos. Además las necesidades del cliente indican que sería conveniente
	 	establecer dos o tres grupos.
	 	
	 	La tabla \ref{Tabla_Elbow_Chile} contiene los valores del ratio de cada algoritmo para los números de grupos
	 	dos y tres.
	 
		 \begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|l|c|c|}
					\hline
					\rowcolor{colSubsec!85!}
					\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}Número de grupos} & \textbf{\color{white}Ratio} \\
					\hline \hline
					K-medias & 2 & 0.777 \\ \hline
					Enlace simple & 2 & 0.777 \\ \hline		 			
					Enlace completo & 2 & 0.777 \\ \hline
					Enlace promedio & 2 & 0.777 \\ \hline
					Método Ward & 2 & 0.777 \\ \hline
					BIRCH & 2 & 0.777 \\ \hline
					EM & 2 & \cellcolor{yellow}0.685 \\ \hline \hline
					K-medias & 3 & 0.888 \\ \hline
					Enlace simple & 3 & \cellcolor{yellow}0.821 \\ \hline		 			
					Enlace completo & 3 & 0.865 \\ \hline
					Enlace promedio & 3 & 0.887 \\ \hline
					Método Ward & 3 & 0.887 \\ \hline
					BIRCH & 3 & 0.887 \\ \hline
					EM & 3 & 0.884 \\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Tabla del ratio en Chile}
				\label{Tabla_Elbow_Chile}
			\end{center}
		\end{table}
	 
	 	Los resultados son muy similares en la mayoría, siendo idénticos en muchos de ellos. 
	 	Este rango hace que el enlace simple obtenga un resultado por debajo de la media en tres
	 	grupos. Por otra parte, el algoritmo
	 	EM tampoco consigue estar al nivel del resto en dos grupos. Las diferencias son escasas. Pero ante tanta igualdad
	 	en los resultados, se descartan ambos algoritmos para seguir con el estudio.
	 	
	 	Como no se disponen de datos de demanda de las contratas chilenas, no se puede realizar el 
	 	análisis de sensibilidad ante distintos escenarios de demanda. Será en el análisis de 
	 	robustez cuando	se estudien los casos correspondientes a dos y tres grupos en el que se 
	 	obtengan conclusiones sobre el comportamiento de los algoritmos sobre esta muestra.
	 	
	 	\section{Análisis de sensibilidad}
	 	
	 	El análisis de sensibilidad analiza la variación de la solución cuando se modifica el escenario
	 	de demanda. Esta solo se posee en el caso de España, por lo que solo se realiza para este caso.
	 	Dichos escenarios corresponden a los explicados en la sección \ref{escenarios}.
	 	
	 	Este análisis proporciona el comportamiento de los diferentes algoritmos ante cambios en la demanda.
	 	De esta manera, junto al análisis de robustez de los diferentes sets de datos geográficos, se
	 	establecen diferencias entre los diferentes algoritmos para cumplir con el objetivo de seleccionar
	 	el más adecuado.
	 	
	 	Para realizar el análisis se comparan los resultados de los escenarios básico y ácido con el del escenario neutro. Además, se incluye
	 	el porcentaje de cambio de contratas. 
	 	
	 	Por un lado, la variación del ratio se calcula como la diferencia entre el ratio básico o ácido
	 	y el ratio neutro. Por otro lado, el porcentaje de cambios de las contratas se calcula
	 	como el porcentaje de aquellas contratas que cambian el grupo al que son asignadas debido
	 	a un escenario de demanda diferente.
	 	
	 	Los resultados más interesantes serán aquellos que presenten mayor estabilidad.
	 	Primero, la variación del ratio debe ser mínima. En caso de variar, una variación positiva
	 	es mejor que una negativa porque proporciona un agrupamiento de mayor calidad. Por último, 
	 	el porcentaje de cambio de las contratas debe ser mínimo. Es posible que los resultados
	 	presenten variaciones debido al aumento de replicaciones para proporcionar un buen comportamiento.
	 	Sin embargo, es más adecuado aquel que varía menos y aporta mayor estabilidad a las soluciones.
	 
		Para ello, se analiza cada número de grupos para cada algoritmo según lo 
	 	establecido en la sección \ref{seleccion_grupos}. Este análisis se realizará para los algoritmos
	 	K-medias, enlace completo, enlace promedio, método Ward y BIRCH.

	 	
	 	\subsection{Escenario básico}
	 	 El escenario básico supone un aumento en la demanda. Para cada número de grupos (k) se obtiene
	 	 lo siguiente:
	 	 
	 	 	\subsubsection{k=2}
	 	 	En la tabla \ref{tabla3} se observa que todos los algoritmos presentan una leve variación positiva
	 	 	del ratio.
	 	 	Esto se debe a que las diferentes demandas hacen que los centros de los grupos se desplacen
	 	 	dando lugar a un ratio diferente. Cabe destacar que 
	 	 	el algoritmo K-medias presenta cambios en un porcentaje muy pequeño de las contratas. Además, también 
	 	 	presenta la variación más pequeña del conjunto de algoritmos.
	 	 		\begin{table}[H]
	 	 			\begin{center}
	 	 				\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
	 	 					\hline
	 	 					\rowcolor{colSubsec!85!}
	 	 					\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}Ratio neutro} & \textbf{\color{white}Ratio básico} & \textbf{\color{white}Variación ratio} & \textbf{\color{white}\% Cambio contratas} \\
	 	 					\hline \hline
	 	 					K-medias & 0.609 & 0.622 & 0.013 & \cellcolor{yellow}0.98 \\ \hline
	 	 					Método Ward & 0.586 & 0.622 & 0.036 & 0 \\ \hline
	 	 					BIRCH & 0.542 & 0.557 & 0.015 & 0 \\ \hline
	 	 					EM & 0.586 & 0.621 & 0.035 & 0 \\ \hline
	 	 				\end{tabular}
	 	 				\caption{Tabla de variación en España en escenario básico (k=2)}
	 	 				\label{tabla3}
	 	 			\end{center}
	 	 		\end{table}
 	 		
 	 	 	\subsubsection{k=3}
	 	 	El comportamiento de los algoritmos es similar que para k=2. Los algoritmos con mejores resultados
	 	 	son K-medias y el método Ward. Ambos presentan la mínima variación en la calidad
	 	 	de la asignación y el cambio de contratas es nulo. Por otro lado, se observa que el algoritmo
	 	 	EM proporciona cambios importantes en la asignación de las 
	 	 	contratas.
	 	 		\begin{table}[H]
	 	 			\begin{center}
	 	 			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
	 	 				\hline
	 	 				\rowcolor{colSubsec!85!}
	 	 				\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}Ratio neutro} & \textbf{\color{white}Ratio básico} & \textbf{\color{white}Variación ratio} & \textbf{\color{white}\% Cambio contratas} \\
	 	 				\hline \hline
	 	 					K-medias & 0.819 & 0.822 & 0.003 & 0 \\ \hline
	 	 					Método Ward & 0.809 & 0.810 & 0.001 & 0 \\ \hline
	 	 					BIRCH & 0.703 & 0.715 & 0.012 & 0 \\ \hline
	 	 					EM & 0.805 & 0.808 & 0.003 & \cellcolor{yellow}5.39 \\ \hline
	 	 				\end{tabular}
	 	 				\caption{Tabla de variación en España en escenario básico (k=3)}
	 	 			\end{center}
	 	 		\end{table}
 	 		
 	 		En la figura \ref{mapa8} se representan las diferencias en el mapa entre el caso neutro y el 
 	 		del escenario básico en el caso del algoritmo EM, el cual presenta variación en la asignación de
 	 		las contratas. Para ello se han marcado con triángulos negros aquellas contratas que varían 
 	 		de grupo. El resto de puntos de colores representan las contratas que pertenecen a un determinado
 	 		grupo.
 	 		
 	 			\begin{figure}[H]
 	 					\centering
 	 					\includegraphics[width=8cm]{img/em3}
 	 					\caption{Variación mapa EM en escenarios neutro-básico (k=3)}
 	 					\label{mapa8}
 	 			\end{figure}
 	 		
			\subsubsection{k=4}
			En este caso, los ratios sufren una disminución casi nula para los algoritmos K-medias y el método Ward. 
			Además, el algoritmo EM sigue presentando diferencias. 	 	
				\begin{table}[H]
					\begin{center}
	 	 			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
							\hline
							\rowcolor{colSubsec!85!}
							\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}Ratio neutro} & \textbf{\color{white}Ratio básico} & \textbf{\color{white}Variación ratio} & \textbf{\color{white}\% Cambio contratas} \\
							\hline \hline
							K-medias & 0.877 & 0.876 & -0.001 & 0 \\ \hline
							Método Ward & 0.869 & 0.867 & -0.002 & 0 \\ \hline
							BIRCH & 0.871 & 0.866 & -0.005 & 0 \\ \hline
							EM & 0.862 & 0.870 & 0.008 & \cellcolor{yellow}4.41 \\ \hline
						\end{tabular}
						\caption{Tabla de variación en España en escenario básico (k=4)}
					\end{center}
				\end{table}
			
			\subsection{Escenario ácido}
			El escenario ácido supone una disminución en la demanda. Para cada número de grupos ($ k $) se obtiene
			lo siguiente:
			
			\subsubsection{k=2}
			\begin{table}[H]
			En la tabla \ref{tabla6} se observa que la mayoría de algoritmos presentan una mejoría, al igual que en el escenario básico.
			Cabe destacar que en el algoritmo BIRCH presenta cambios en un pequeño porcentaje de las contratas.
			Por su parte, el algoritmo EM proporciona de nuevo soluciones muy diferentes.
				\begin{center}
	 	 			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
						\hline
						\rowcolor{colSubsec!85!}
						\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}Ratio neutro} & \textbf{\color{white}Ratio ácido} & \textbf{\color{white}Variación ratio} & \textbf{\color{white}\% Cambio contratas} \\
						\hline \hline
						K-medias & 0.609 & 0.614 & 0.005 & 0 \\ \hline
						Método Ward & 0.586 & 0.594 & 0.008 & 0 \\ \hline
						BIRCH & 0.542 & 0.556 & 0.014 & \cellcolor{yellow}0.49 \\ \hline
						EM & 0.436 & 0.593 & 0.157 & \cellcolor{yellow}10.78 \\ \hline
					\end{tabular}
					\caption{Tabla de variación en España en escenario ácido (k=2)}
					\label{tabla6}
				\end{center}
			\end{table}
			

			
			\subsubsection{k=3}
			El comportamiento de los algoritmos es similar que en k=2. Los algoritmos K-medias y BIRCH
			presentan un pequeño porcentaje de cambios en sus contratas. Mientras, el algoritmo EM
			presenta mayores cambios en sus contratas. Por otro lado, el método Ward presenta una variación 
			casi nula del ratio y un cambio en la asignación de contratas nulo.
			\begin{table}[H]
				\begin{center}
	 	 			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
						\hline
						\rowcolor{colSubsec!85!}
						\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}Ratio neutro} & \textbf{\color{white}Ratio ácido} & \textbf{\color{white}Variación ratio} & \textbf{\color{white}\% Cambio contratas} \\
						\hline \hline
						K-medias & 0.819 & 0.828 & 0.009 & \cellcolor{yellow}0.49 \\ \hline
						Método Ward & 0.809 & 0.810 & 0.001 & 0 \\ \hline
						BIRCH & 0.703 & 0.703 & 0 & \cellcolor{yellow}0.49 \\ \hline
						EM & 0.805 & 0.787 & -0.018 & \cellcolor{yellow}4.9 \\ \hline
					\end{tabular}
					\caption{Tabla de variación en España en escenario ácido (k=3)}
				\end{center}
			\end{table}
			

			
			\subsubsection{k=4}
			En este caso, los ratios sufren pequeñas variaciones. Tanto el algoritmo K-medias como BIRCH
			presentan cambios minúsculas en la asignación de las contratas. Además, el algoritmo
			EM sigue presentando diferencias. 	 
				
			\begin{table}[H]
				\begin{center}
					\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
						\hline
						\rowcolor{colSubsec!85!}
						\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}Ratio neutro} & \textbf{\color{white}Ratio ácido} & \textbf{\color{white}Variación ratio} & \textbf{\color{white}\% Cambio contratas} \\
						\hline \hline
						K-medias & 0.877 & 0.881 & 0.004 & \cellcolor{yellow}0.49 \\ \hline
						Método Ward & 0.869 & 0.873 & 0.004 & 0 \\ \hline
						BIRCH & 0.871 & 0.866 & -0.005 & \cellcolor{yellow}0.49 \\ \hline
						EM & 0.862 & 0.870 & 0.008 & \cellcolor{yellow}8.82 \\ \hline
					\end{tabular}
					\caption{Tabla de variación en España en escenario ácido (k=4)}
				\end{center}
			\end{table}	
			
			Los resultados de los dos tipos de escenarios de demanda presentan pocas diferencias
			en cuanto a la calidad de las soluciones. En la mayoría de los casos y en términos generales, 
			el ratio sufre un pequeño incremento. Excepto en k=4 para el escenario básico, donde se produce una 
			pequeña disminución. Todos los algoritmos se han comportado de forma muy homogénea en cuanto a seguir la 
			misma tendencia a la hora de aumentar o disminuir en los diferentes casos.
			
			Generalmente, tanto K-medias como el método Ward, han presentado las soluciones
			de mayor calidad con la menor variación de ratio. Particularmente, K-medias ha presentado
			ligeros cambios en la asignación de las contratas en el escenario ácido. Sin embargo, el método Ward ha presentado unos porcentajes de 
			cambio nulos en todos los casos. Por su parte, el algoritmo BIRCH ha presentado mayores variaciones en el ratio
			y frecuentes y ligeros cambios en la asignación de contratas. 
			Además, ha presentado ligeros cambios en cuanto a la asignación de las contratas.
			
			El algoritmo EM se ha mostrado muy inestable al presentar grandes variaciones en las asignaciones
			de las contratas. Esto se debe a que el algoritmo basa su funcionamiento en las probabilidades
			de cada contrata de pertenecer a uno u otro grupo. Por ello, puede presentar distintas soluciones al
			ser ejecutado. Esta característica lo convierte en un método poco recomendable para este caso, ya que
			interesan algoritmos estables y robustos ante los posibles cambios. Por todo ello, se descarta
			en este punto del estudio.
			
			En resumen, tanto K-medias como el método Ward, cuyos resultados son los más adecuados en el 
			escenario neutro, han mostrado un comportamiento muy estable en los distintos escenarios de demanda.
			En el escenario básico ambos se han comportado de forma similar. Sin embargo, en el escenario ácido, 
			el método Ward ha presentado cambios nulos en la asignación de contratas mientras que K-medias
			ha presentado ligeras diferencias. Por otro lado, el algoritmo BIRCH ha presentado resultados más pobres,
			aunque no se descarta. Sin embargo, el algoritmo EM sí es descartado debido a la inestabilidad
			que ha presentado en la mayoría de los casos.
			
			En conclusión, hay que realizar el análisis de robustez utilizando los distintos sets de datos
			geográficos para establecer mayores diferencias entre los algoritmos K-medias, método Ward
			y BIRCH.
			
		\section{Análisis de robustez}
		El análisis de robustez analiza la variación de la solución cuando se producen variaciones en el set de datos. 
		Dichos sets de datos corresponden a los explicados en la sección \ref{geografias}.
		
		Este análisis proporciona el comportamiento de los diferentes algoritmos ante cambios en los datos.
		Estos cambios se representan mediante la existencia de outliers.
		
		De esta manera, se pretende establecer diferencias significativas
		entre los diferentes algoritmos para cumplir con el objetivo de seleccionar
		el más adecuado.
		
		Para cada país y set de datos, se analiza la variación del ratio y la forma de tratar a los diferentes outliers
		según las necesidades geográficas.
		
		Por un lado, la variación del ratio se calcula como la diferencia entre el ratio del set de datos original
		o artificial, denotados por R2, y el ratio del set de datos normalizado, denotado por R1. La forma en cómo agrupan los outliers
		se basa en si se crea un grupo compuesto solo por este tipo de datos o estos pertenecen
		a un grupo compuesto por más datos.
		
		En este caso no se estudia el porcentaje de variación de la asignación de las contratas. Al introducir
		nuevas contratas las asignaciones son muy diferentes. Por lo que carece de sentido evaluar este
		fenómeno.
		
		Por un lado, en el caso de España, se analizan los números de grupos tres y cuatro. Con la introducción
		de outliers, dos grupos es insuficiente y los resultados carecen de rigurosidad. Este análisis se realiza para los algoritmos K-medias, 
		método Ward y BIRCH.
		
		Por otro lado, en el caso de Chile, se analizan los números de grupos dos y tres, esto es debido a una geografía más reducida y
		y un menor número de contratas.
		Este análisis se realiza para los algoritmos K-medias, enlace completo, enlace promedio, método Ward y BIRCH.
		
			\subsection{España}
			Se recuerda la disponibilidad de dos tipos de sets de datos. Por un lado, el original
			contiene outliers del cliente, es decir, contiene algunas contratas en el mar Mediterráneo. Por otro lado,
			el artificial contiene contratas en lugares más alejados, Islas Baleares e Islas Canarias.
			

			
			\subsubsection{k=3}
			\begin{table}[H]
				\begin{center}
					\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
						\hline
						\rowcolor{colSubsec!85!}
						\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}R1} & \textbf{\color{white}R2} & \textbf{\color{white}Variación ratio} \\
						\hline \hline
						K-medias (original) & 0.819 & 0.826 & 0.007\\ \hline
						Método Ward (original) & 0.809 & 0.824 & 0.015\\ \hline
						BIRCH (original) & 0.703 & 0.820 & 0.117\\ 
						\hline \hline
						K-medias (artificial) & 0.819 & 0.707 & \cellcolor{yellow}-0.112\\ \hline
						Método Ward (artificial) & 0.809 & 0.698 & \cellcolor{yellow}-0.111\\ \hline
						BIRCH (artificial) & 0.703 & 0.621 & -0.082\\ \hline
					\end{tabular}
					\caption{Tabla de variación de robustez en España (k=3)}
				\end{center}
			\end{table}	
	
			
			Los resultados correspondientes al set de datos original son muy similares para los
			3 métodos. Las diferencias entre ellos se basan en unas pocas contratas que son asignadas
			en diferentes grupos. Esto es porque
			este tipo de outliers no modifica mucho la muestra inicial.
			
			Dicha geografía se puede observar en el mapa de la figura \ref{mapa9}, correspondiente al algoritmo BIRCH. En el mapa
			se representan las contratas mediante puntos de colores que indican a qué grupo pertenecen. A su vez, los centroides
			de los grupos se representan con un punto rojo.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=9cm]{img/3wardo1}
				\caption{Mapa Ward en España original (k=3)}
				\label{mapa9}
			\end{figure}
			
			En el caso del set de datos artificial, el comportamiento de los algoritmos presenta mayores diferencias.
			Esto se debe a la introducción de datos más distanciados y que varían la geografía de las contratas. 
			Los que mejor ratio proporcionan son el algoritmo
			K-medias y el método Ward. Sin embargo, también son los que más variación presentan.
			
			Además, K-medias y el método Ward no agrupan las contratas situadas en las Islas Canarias
			en un grupo único. Esto si ocurre con BIRCH, que establece un único grupo para ellas, por lo que
			es más sensible a este tipo de outliers. Esto le otorga una variación menor, pero un resultado más pobre
			en general. Por otro lado, las contratas pertenecientes
			a las Islas Baleares no son agrupadas en un único grupo por ningún algoritmo.
			
			Esto se puede observar en los mapas de las figuras \ref{mapa10} y \ref{mapa11}:
			
			\begin{figure}[H]
				\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
					\centering
					\includegraphics[width=7.5cm]{img/3kmo2}
					\caption{Mapa K-medias en España artificial (k=3)}
					\label{mapa10}
				\end{minipage}
				\hspace{0.5cm}
				\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
					\centering
					\includegraphics[width=7.3cm]{img/3bircho2}
					\caption{Mapa BIRCH en España artificial (k=3)}
					\label{mapa11}
				\end{minipage}
			\end{figure}
		
		\subsubsection{k=4}
		\begin{table}[H]
			\begin{center}
					\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
					\hline
					\rowcolor{colSubsec!85!}
					\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}R1} & \textbf{\color{white}R2} & \textbf{\color{white}Variación ratio} \\
					\hline \hline
					K-medias (original) & 0.877 & 0.878 & 0.001\\ \hline
					Método Ward (original) & 0.869 & 0.872 & 0.003\\ \hline
					BIRCH (original) & 0.703 & 0.873 & 0.170\\ 
					\hline \hline
					K-medias (artificial) & 0.877 & 0.852 & -0.025\\ \hline
					Método Ward (artificial) & 0.869 & 0.845 & -0.024\\ \hline
					BIRCH (artificial) & 0.871 & 0.746 & -0.125\\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Tabla de variación de robustez en España (k=4)}
			\end{center}
		\end{table}	
		
		De nuevo, los resultados correspondientes al set de datos original son muy similares para los
		3 métodos. K-medias sigue obteniendo el ratio más alto y el más estable. Sin embargo, el método Ward y Birch
		también obtienen muy buenos resultados. Sin embargo, a pesar de ese ratio casi idéntico, sus asignaciones
		varían en cierta medida. 
		
		En la figura \ref{4robep} se representa el mapa del set de datos original
		en España para establecer las diferencias entre el método Ward y BIRCH . En él se pueden observar 
		aquellas contratas que cambian de grupo en función del algoritmo elegido.
		
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=9cm]{img/3WBo1}
				\caption{Mapa de diferencias Ward-BIRCH en España original (k=4)}
				\label{4robep}
			\end{figure}
		
		En el caso del set de datos artificial, todos los algoritmos agrupan las contratas pertenecientes
		a las Islas Canarias en un único grupo. Los ratios son mayores que en k=3, siendo k=4 un número de grupos
		más apropiado para este caso. Los algoritmos con mejor comportamiento son K-medias y el método Ward,
		ambos muestran unos resultados casi idénticos, siendo el primero de los algoritmos ligeramente superior.
		
		Además, el algoritmo BIRCH presenta un ratio mucho más bajo que el resto de los algoritmos y una gran variación
		del mismo.
		
		A continuación, se muestra los mapas correspondientes al mejor y peor algoritmo en este caso,
		K-medias y BIRCH, los cuales presentan asignaciones de las contratas muy diferentes.
			
			\begin{figure}[H]
				\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
					\centering
					\includegraphics[width=7.3cm]{img/4kmo2}
					\caption{Mapa K-medias en España artificial (k=4)}
				\end{minipage}
				\hspace{0.5cm}
				\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
					\centering
					\includegraphics[width=7.5cm]{img/4bircho2}
					\caption{Mapa BIRCH en España artificial (k=4)}
				\end{minipage}
			\end{figure}
			
			\subsection{Chile}
			Para este país se dispone de dos tipos de sets de datos. Por un lado, el original
			contiene outliers del cliente no muy alejados, algunas contratas en el océano Pacífico, en Bolivia
			y en Argentina. Por otro lado, el artificial contiene contratas en lugares más alejados
			como es la zona de Magallanes, al sur del país.
			
			\subsubsection{k=2}
			\begin{table}[H]
				\begin{center}
					\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
						\hline
						\rowcolor{colSubsec!85!}
						\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}R1} & \textbf{\color{white}R2} & \textbf{\color{white}Variación ratio} \\
						\hline \hline
						K-medias (original) & 0.777 & 0.758 & -0.019\\ \hline	 			
						Enlace completo (original) & 0.777 & 0.710 & -0.067\\ \hline
						Enlace promedio (original) & 0.777 & 0.700 & -0.077\\ \hline
						Método Ward (original) & 0.777 & 0.752 & -0.025\\ \hline
						BIRCH (original) & 0.777 & \cellcolor{yellow}0.778 & \cellcolor{yellow}0.001\\ 
						\hline \hline
						K-medias (artifical) & 0.777 & 0.736 & -0.041\\ \hline	 			
						Enlace completo (artificial) & 0.777 & 0.646 & -0.131\\ \hline
						Enlace promedio (artificial) & 0.777 & 0.736 & -0.041\\ \hline
						Método Ward (artificial) & 0.777 & 0.736 & -0.041\\ \hline
						BIRCH (artificial) & 0.777 & 0.736 & -0.041\\ \hline
					\end{tabular}
					\caption{Tabla de variación de robustez en Chile (k=2)}
					\label{Tabla_Elbow_España}
				\end{center}
			\end{table}
		
		El set de datos original proporciona soluciones distintas para cada algoritmo. Todos parten de un mismo ratio
		neutro y presentan una ligera variación negativa, pero la presencia de outliers cercanos logra diferencias entre los diferentes algoritmos. Esto es debido a la
		geografía alargada del país. La presencia de pocas contratas provoca nuevos nexos y provoca la aparición de nuevos
		grupos a lo largo del país.
		
		El mejor de los algoritmos es, por primera vez, el algoritmo BIRCH, cuyo ratio es mayor al resto y el más estable. Además, la soluciones son muy variadas. 
		En la figura \ref{mapa15} y \ref{mapa16}, se observa cómo en cada una se establece una separación entre los dos grupos en una zona determinada. Esto es provocado
		por la introducción de los outliers del cliente y la geografía del país.
		
		\begin{figure}[H]
			\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[width=4cm]{img/2kmco1}
				\caption{Mapa K-medias en Chile original (k=2)}
				\label{mapa15}
			\end{minipage}
			\hspace{0.5cm}
			\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[width=4cm]{img/2aco1}
				\caption{Mapa Enlace promedio en Chile original (k=2)}
				\label{mapa16}
			\end{minipage}
		\end{figure}
		
		En el caso del set de datos artificial, todos los resultados son iguales salvo
		el algoritmo de enlace completo. Al contrario que con el set de datos original,
		la geografía alargada del país provoca que la presencia de outliers muy al sur reste
		importancia a contratas más centradas. De esta manera, los algoritmos establecen
		la separación entre los dos grupos en el mismo lugar. Esta separación se observa en la
		figura \ref{mapa17}. La cual muestra el mapa la solución obtenida mediante K-medias.
		
		\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=4cm]{img/2co1}
				\caption{Mapa K-medias en Chile artificial (k=2)}
				\label{mapa17}
		\end{figure}
		
		
			\subsubsection{k=3}
			\begin{table}[H]
				\begin{center}
					\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
						\hline
						\rowcolor{colSubsec!85!}
						\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}R1} & \textbf{\color{white}R2} & \textbf{\color{white}Variación ratio} \\
						\hline \hline
						K-medias (original) & 0.888 & 0.876 & -0.012\\ \hline	 			
						Enlace completo (original) & 0.865 & 0.861 & \cellcolor{yellow}-0.004\\ \hline
						Enlace promedio (original) & 0.887 & 0.863 & -0.024\\ \hline
						Método Ward (original) & 0.887 & 0.866 & -0.021\\ \hline
						BIRCH (original) & 0.887 & 0.830 & -0.057\\ 
						\hline \hline
						K-medias (artificial) & 0.888 & 0.873 & -0.015\\ \hline	 			
						Enlace completo (artificial) & 0.865 & 0.800 & -0.065\\ \hline
						Enlace promedio (artificial) & 0.887 & 0.801 & -0.086\\ \hline
						Método Ward (artificial) & 0.887 & 0.868 & -0.019\\ \hline
						BIRCH (artificial) & 0.887 & 0.868 & -0.019\\ \hline
					\end{tabular}
					\caption{Tabla de variación de robustez en Chile (k=3)}
				\end{center}
			\end{table}
		Cuando el número de grupos se eleva a tres, el comportamiento es muy similar al caso
		anterior. De nuevo, los algoritmos presentan una ligera disminución del ratio para el mapa original y artificial. 
		
		En el caso del set de datos original. El enlace completo presenta la mínima variación del ratio,
		pero este no logra mantener un buen comportamiento en el caso de datos artificial.
		
		Como ha sucedido en la mayoría de los casos. El algoritmo K-medias y Ward presentan de manera general
		el mejor comportamiento. Además, en el caso del set de datos artificial, BIRCH
		presenta el mismo comportamiento que el método Ward. Sin embargo, ambos son ligeramente inferiores
		a K-medias. Por otro lado, los algoritmos de enlace completo y promedio presentan
		inestabilidad al variar el número de grupos.
		
		Cabe destacar que en el caso del set de datos artificial. El algoritmo de enlace promedio
		es el único que crea un grupo aislado en la zona de Magallanes. De esta manera, este se presenta
		más sensible a la presencia de outliers. Para observar esto se representa el mapa del enlace promedio
		y del método Ward en las figuras \ref{mapa18} y \ref{mapa19}:
		
		\begin{figure}[H]
			\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[width=4cm]{img/3wcs}
				\caption{Mapa Ward en Chile artificial (k=3)}
				\label{mapa18}
			\end{minipage}
			\hspace{0.5cm}
			\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[width=3.9cm]{img/3acs}
				\caption{Mapa Enlace promedio en Chile artificial (k=3)}
				\label{mapa19}
			\end{minipage}
		\end{figure}
	
		El estudio de la robustez ante la introducción de outliers en los sets de datos
		ha presentado resultados paralelos en ambos países. 
		
		Generalmente, en España y en Chile, el algoritmo K-medias
		presenta el ratio más alto seguido del método Ward. Casi siempre acompañados de
		las variaciones más pequeñas de entre todos los métodos. Sólo en algunos casos muy puntuales
		como el algoritmo BIRCH o el enlace completo, en el caso de Chile con tres grupos,
		han presentado mejor comportamiento que el resto. Sin embargo, estos resultados no son estables
		ante la variación del número de grupos.
		
		\section{Estudio de rendimiento y tiempo computacional}
		El estudio de rendimiento y tiempo computacional consiste en la medida del tiempo
		que toma cada algoritmo para realizar el agrupamiento. El caso de estudio ha sido el correspondiente
		a los datos de España normalizados y la creación de cuatro grupos.
		
		Los tiempos tomados por cada algoritmo para realizar únicamente el agrupamiento se muestran
		en la tabla \ref{tiempo_computacion}.
		
		\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|l|c|}
					\hline
					\rowcolor{colSubsec!85!}
					\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}Tiempo computación (s)} \\
					\hline \hline
					K-medias & 0.0014 \\ \hline	 	
					Enlace simple & 0.0019 \\ \hline			
					Enlace completo & 0.0100 \\ \hline
					Enlace promedio & 0.0029 \\ \hline
					Método Ward & 0.0039 \\ \hline
					BIRCH & 0.0049 \\ \hline
					EM & 0.0129 \\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Tiempo computacional por algoritmo}
				\label{tiempo_computacion}
			\end{center}
		\end{table}
	
		Los tiempos muestran como los algoritmos de tipo jerárquico requieren mayor tiempo
		de computación que K-medias. La explicación consiste en que este tipo de algoritmos
		realizan las asignaciones y actualizan la matriz de distancias $ \textbf{D} $ en cada
		iteración (sección \ref{agrupamiento}). Sin embargo, K-medias trabaja con la matriz original. Por otro lado, BIRCH
		requiere un tiempo similar al resto. El algoritmo EM es el que más tiempo requiere, del orden
		de diez veces más que los demás.
		
		Sin embargo, los tiempos son del orden de milésimas, por lo que en este problema no suponen
		un factor determinante. En el caso de un número mayor de variables y de datos, estas diferencias
		se harían más llamativas y ocuparían mayor importancia.
		
		Por último, el resto de acciones necesarias para establecer la solución que necesita el cliente
		toman los tiempos mostrados en la tabla \ref{tiempo_computacion2}. Estas acciones son las de lectura
		de los datos de entrada, la preparación de los mismos realizando las replicaciones y la creación del mapa
		y los centroides.
		
		\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|l|c|}
					\hline
					\rowcolor{colSubsec!85!}
					\textbf{\color{white}Algoritmo} & \textbf{\color{white}Tiempo computación (s)} \\
					\hline \hline
					Lectura de los datos de entrada & 0.43 \\ \hline	 	
					Preparación y replicaciones & 0.37 \\ \hline			
					Creación mapa y centroides & 0.31 \\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Tiempo computacional acciones principales}
				\label{tiempo_computacion2}
			\end{center}
		\end{table}
	
		De esta manera, se puede proporcionar una solución para el cliente en un tiempo aproximado
		de 1.2 segundos.
		
		\section{Conclusiones}
		El estudio realizado proporciona suficientes datos para establecer las conclusiones finales
		y cumplir con el objetivo de determinar qué algoritmo se adecúa mejor a cada país.
		
		Tanto en el caso de España como Chile, los algoritmos con los mejores resultados han sido 
		K-medias y el método Ward. Ambos algoritmos presentan el ratio más alto en la solución de partida
		con los datos normalizados de cada país. Además, el estudio de sensibilidad y el análisis de robustez 
		han presentado el mejor comportamiento, siendo así los más estables. 
		
		Por un lado, cabe destacar que K-medias, 
		a pesar de que sus resultados eran similares a los del método Ward, siempre ha obtenido una solución de mejor calidad
		y con menores variaciones en cuanto al ratio. 
		
		Por otro lado, la solución del método Ward es más estable y no ha presentado cambios
		en las asignaciones. Mientras, K-medias ha sufrido variaciones muy ligeras.
		
		El resto de algoritmos han presentado soluciones de peor calidad. Además, se han mostrado más inestabilidad en su comportamiento
		ante los diversos cambios de demandas y contratas.
		
		En resumen, las soluciones de K-medias son de mayor calidad que el resto. Además, se muestran muy estables.
		Por otro lado, el método Ward obtiene resultados muy apropiados y de gran estabilidad, pero siempre ligeramente inferiores.
		Por tanto, se concluye que el algoritmo más apropiado tanto para España como para Chile es K-medias. Sin embargo, también cabe
		destacar que el método Ward es un algoritmo muy aceptable y puede ser de utilidad en otras geografías distintas.
		
		La elección de K-medias como el algoritmo más adecuado en ambos países puede explicarse. Este algoritmo,
		por su funcionamiento (sección \ref{Kmedias}), trata de minimizar las distancias entre las contratas y los
		centroides. Lo cual es equivalente a reducir el SSW (ecuación \ref{eqn:within}). Sin embargo, esto no significa
		que vaya a ser seguro el algoritmo más adecuado. Esto es porque depende de la solución de partida, la cual
		puede impedir al algoritmo llegar a la mejor solución. Los resultados durante el estudio de este algoritmo
		han sido constantes, es decir, ha conseguido llegar a la solución óptima en ambos países. Por lo que en estos casos
		puede determinarse como el algoritmo más adecuado.
		